
Laskuvarjotoimintaa ja -hyppääjiä koskevat lait, asetukset, määräykset, koulutusohjelmat, ohjeet ja tiedotteet on laadittu luomaan selvät pelisäännöt lajin harrastamiseksi sekä ehkäisemään onnettomuuksia. Trafin hyväksymien ilmailumääräysten ja -tiedotusten lisäksi Suomen Ilmailuliitto ry on laatinut hyppääjille koulutusohjelmat ja tomintaohjeet. Lisäksi Ilmailuliiton  Laskuvarjotoimikunta ja sen komiteat julkaisevat ohjeita, suosituksia ja tiedotteita, jotka on myös huomioitava. 


Ohjeen tai vastaavan ja määräyksen ollessa ristiriidassa on määräys aina se asiakirja, jota noudatetaan. Kuitenkin ohjeessa tai muussa vastaavassa voidaan tiukentaa määräyksien vaatimuksia. Samoin kerhoilla on oikeus tiukentaa annettuja ohjeita ja määräyksiä omaa toimintaansa varten. 


Asiakirjat on luettava ja ne tentitään kelpoisuushyppytoimintaa koskevilta osin ennen A-lisenssin hakemista. Ainakin seuraavat ajan tasalla olevat asiakirjat on oltava luettavissa kerholla koko koulutusajan, ja niihin tulee tutustua myös päivitysten yhteydessä. 

\section{ Lait ja asetukset }
\label{maaraykset-lait-ja-ohjeet-lait-ja-asetukset}

\begin{itemize}
\item  Ilmailulaki 22.12.2009/1194  
\end{itemize}

\url{http://www.finlex.fi/fi/laki/alkup/2009/20091194} 

\section{ Ilmailumääräykset ja -tiedotukset }
\label{maaraykset-lait-ja-ohjeet-ilmailumaaraykset-ja-tiedotukset}

\begin{itemize}
\item  GEN T1-1, 6.2.2009, Ilmailuhallinnon ilmailumääräys- ja tiedotusjärjestelmä 
\item  OPS M6-1, 9.7.2010, Laskuvarjohyppytoiminta 
\item  PEL T4-3, 18.1.2007, Lääkkeet ja ilmailu 
\end{itemize}

\url{http://www.trafi.fi/ilmailu/saadokset/ilmailumaarayskokoelma} 

\section{ SIL ry:n ohjeet }
\label{maaraykset-lait-ja-ohjeet-sil-ry-n-ohjeet}

\begin{itemize}
\item  Laskuvarjohyppääjien toiminnalliset ohjeet ja kelpoisuusvaatimukset, 20.4.2014 
\end{itemize}

\raggedright
\url{http://laskuvarjotoimikunta.fi/materiaalipankki/koulutus-ja-turvallisuus/lisenssihyppaajan-dokumentteja}

\section{ Muut }
\label{maaraykset-lait-ja-ohjeet-muut}

\begin{itemize}
\item  Turvallisuus- ja kalustotiedotteet. 
\item  Lentokelpoisuusmääräykset (muutosmääräykset). 
\item  Kenttä- ja kerhokohtaiset ohjeet. 
\end{itemize}
